---
title: 【Python3学习】3.这个超大文本文件有多少行？文件头是啥？前几行写了啥？
tags:
- Python3学习
- pandas
- 文本处理
categories:
- 编程
date: 2023-01-21 23:20:41
description:
---

>  **解说方式：** 在程序源码中大量加入“#”注释进行讲解。

## 太长不看版本

拿到一个超百万行或者几个G的csv文件，EXCEL打不开，不知道有多少行，里面写了啥也不懂，这可咋整。

### 案例数据准备
用文本编辑器输入以下内容，另存为`D:\workspace\in.csv`。
<!-- more -->
```
userid,loginaddr,starttime,state
123,a1,20230128,SUC
124,a2,20230128,SUC
125,a3,20230128,SUC
126,a4,20230128,SUC
127,a5,20230128,SUC
128,a6,20230128,SUC
129,a7,20230128,FAIL
110,a8,20230128,SUC
123,a1,20230128,SUC
...pretend to,have 2000000,rows,SUC
```

### 具体操作
1. [选择路径运行ipython](#runipython)
2. [查看表头方法一：使用Pandas](#usepandas)
3. [查看表头方法二：`with open`逐行读取](#readline)
4. [了解csv文件有几行](#howmanyrows)

## 拿到的几个G文件里面都有啥？

中午新员工小马接到通知，要求配合公司审计工作，**限期24小时**提取后台**百万级**用户最新登录日志信息给审计组，审计人员要求提供的数据是**文本文件**，标注**数据量**，并且写一个**数据字典**给他们，方便他们导入数据库进行后续稽核。

小马虽然是个非技术出身的新兵蛋子，但是“遇事不明找厂家解决”的祖传经验早已烂熟于心，邮件一转、电话与厂家简单交代一番后，小马转身就投入到每日紧张的~~摸鱼~~工作中了。

临近下班领导也千交代万嘱咐地让他跟好进度，小马抄起电话就是一通催命，厂家说数据量很大而且今晚还有割接，没法那么快提供，不过还是信誓旦旦表示明早一定提供，小马看看还有时间，也就放心下班了。

次日上班，小马早早打开邮箱，看到厂家已经通过[移动云盘](https://yun.139.com/)转了一个几个G的csv文件，心里的石头也放下了，刚想转文件给审计，愕然发现厂家没有提供数据字典和数据量，协调其他人也叫不醒昨天导数的厂家，时间也不允许重新安排人员导数，小马此时急得像火锅上的螃蟹，正准备抓一个厂家祭天，一旁的胖驼按下了他手中四十米的大刀，关切地问有什么问题。

“审计中午急要的数据，厂家给我导了数，但是不告诉我有多少行，也没给我数据字典，你说我能不急吗？”小马说罢举刀又要和厂家拼命。

“既然那么着急，你自己看有多少行，自己写个简单的数据字典不就行了？”胖驼~~抢过刀踢远后~~不解地问道。

“几个G的文件，我EXCEL打开电脑都要死了，而且数据肯定都超过104万行了，这还怎么看？”小马答道。

“处理文本文件这还不简单，编程看一下不就行了。”胖驼松了一口气，“叫你**早点数字化转型，学点Python**，比你现在学刀法不知道强到哪里去。”

“那想必驼哥您这是有解药？还望不吝赐教！”小马关切地问。

“有是有，但是得自己学习自己动手哦。”胖驼语重心长地说。

“您说这是要上刀山还是下油锅，小马我在所不辞。”

“之前的几篇Python入门文章都看了么？”

“看是看了，但是不知道如何下手，看了后面忘了前面，没感觉对工作有什么帮助。”小马便挠头边说。

“ **你那是缺乏应用，多写就知道怎么用了。** 我写个案例给你看看，你自己举一反三即可。”胖驼不紧不慢地说到，“你这种简单文本处理，我们用ipython敲几行就能解决， 都用不到什么IDE了。首先，你打开`Anaconda Prompt`，进入你下载这个几个G文件的路径，然后运行`ipython`。”

### <a id='runipython'>选择路径运行ipython</a>
大文件路径为`D:\workspace\in.csv`，我们先运行`Anaconda Prompt`，依次输入：
```cmd
D:
cd D:\workspace
ipython
```

### <a id='usepandas'>查看表头方法一：使用Pandas</a>
第一个方法语句较为简单，我们可以利用Pandas包，帮我们解析和读取相关文件前几行内容。Pandas包功能强大，如果文件不是那么大，该方法甚至能直接读取行数。
```python
# #是注释，即#后的内容python程序不会执行，一般将解释放在#后面
import pandas as pd # 导入pandas库，简写为pd
in_file = r"D:\workspace\in.csv" # 英文字符双引号""或者单引号''中间内容是字符串，前面加上一个r就意味着引号内字符串是什么就保持原样，不要【转义】。
ENCODING = 'gbk' # 1. 一般来说用全大写作为常量。2. gbk是一种编码，编码问题永远是编程中的痛，这个以后再说，目前只要知道我们常用'gbk'、'utf-8'这两种计算机编码即可，只要出现编码错误，我们就换成另一种编码尝试即可，如果都不行就考虑处理乱码原因，甚至直接使用逐行二进制读取形式解决。
df = pd.read_csv(in_file,nrows=5,sep=',',encoding=ENCODING)   # 用pandas中的read_csv方法读取文件，只读前5行（含表头），每个字符用“,”隔开，使用ENCODING编码运行，将读取结果存入df变量
df # 直接在ipython中写变量名称，可以直接显示变量内容，类似于`print(df)`
```

### <a id='usepandas'>查看表头方法二：`with open`逐行读取</a>
我们还可以用python的open语句打开csv文件，逐行读取，并将读取结果展示在界面上。
```python
# 用等号可以赋值，即将r"D:\workspace\in.csv"赋值给in_file，类似x=5
in_file = r"D:\workspace\in.csv" # 英文字符双引号""或者单引号''中间内容是字符串（""""""三引号中间也可以），前面加上一个r就意味着引号内字符串是什么就保持原样，不要【转义】。
ENCODING = 'gbk' # 一般来说用全大写作为常量。gbk是一种编码，编码问题永远是编程中的痛，这个以后再说，目前只要知道我们常用'gbk'、'utf-8'这两种计算机编码即可，只要出现编码错误，我们就换成
with open(in_file,mode='r',encoding=ENCODING) as f_in:  # with语法是一种上下文管理协议，用在这里这句意思就是用只读（r）模式，用ENCODING编码打开in_file文件，赋值给f_in。如果不用with可以参看[Python3 File 方法 | 菜鸟教程 (runoob.com)](https://www.runoob.com/python3/python3-file-methods.html)了解open语句的用法。
    i = 0 # 用i来计数，这里也能看到python不是用大括号，而是用空格/tab缩进来表示代码块，来表示代码块，比如我采用的是4个空格
    for line in f_in: # 循环语句，也就是逐行读取f_in的内容，所谓逐行就是遇到'\n'等换行符则作为一行，for语法详见[Python3 循环语句 | 菜鸟教程 (runoob.com)](https://www.runoob.com/python3/python3-loop.html)
	    i+=1 # 等同于i=i+1，是一种简略写法
        print(line) # 在控制面板呈现这一行内容，print()是新手最常用的语句之一了吧
        if i > 5: # 条件语句，如果i的值超过5，则执行冒号后内容，if语法详见[Python3 条件控制 | 菜鸟教程 (runoob.com)](https://www.runoob.com/python3/python3-conditional-statements.html)
	        break # 跳出所在循环语句
```

### <a id='howmanrows'>了解csv文件有几行</a>
聪明如你应该已经发现在[查看表头方法一：`with open`逐行读取](#readline)中，只要不print内容，不设置5行后跳出循环，就可以得到整个文件有多少行了，只要减去表头的1行，就知道有多少数据量了。

不过这里我们尝试不解码直接二进制读取行数，好处就是不会有编码解析失败报错停止问题。
```python
in_file = r"D:\workspace\in.csv" # 一样
with open(in_file,mode='rb') as f_in:  # 用二进制读（rb）模式打开in_file文件，赋值给f_in，因为是直接文本读取成二进制，就不需要编码字段了。如果要了解编码问题，可以抽空看看：[你懂乱码吗？锟斤拷烫烫烫（详解ASCII、Unicode、UTF-32、UTF-8编码）_哔哩哔哩_bilibili](https://www.bilibili.com/video/BV1xP4y1J7CS/?vd_source=b0234d8ee12e69e42c285e8db9242a72)
    i = 0 # 用i来计数
    for line in f_in: # 循环语句，通过b'\n'来判断行，注意单引号前面有个b，就是byte的意思，b'\n'和'\n'还是不一样的，后者才是字符串
        i+=1 # 等同于i=i+1
    print(f"文件'{in_file}'一共有{i-1}行") # [Python新式格式化输出：f-string - 知乎 (zhihu.com)](https://zhuanlan.zhihu.com/p/140898888)
```

通过上述几个步骤，小马很快地自己编程，看到了超大文件的表头样式，并依葫芦画瓢写了个简单的数据字典，在中午前补上了相关数据和附件，皆大欢喜。